# 1. Домашнее задание №3
1. [Ссылка на страницу домашнего задания](
   https://teta.mts.ru/members/courses/course814873634518/domasnee-zadanie-3-624096477797
   ).
2. Текст задания:
```text
1. Разработать профиль нагрузки для системы
2. Реализовать профиль на любом инструменте НТ (разработать скрипт)
3. Задать нефункциональные требования по производительности к системе (SLO/SLA)
4. Найти максимальную производительность системы
5. Написать краткий вывод: где достигнута максимальная производительность, где узкое место в системе, для подтверждения привести графики.

- Мягкий дедлайн сдачи ДЗ 26.11.2023 23:59
- Жесткий дедлайн сдачи ДЗ 28.11.2023 23:59

укажите ссылку на Git репозиторий со скриптами, отчет в ридми репозитория
```

# 2. Решение
## 2.1. Профиль нагрузки для системы

1. Система — сервис прогноза погоды.
2. Система предоставляет RESTful API для работы upstream-сервисов с ней. Всего существует 3 эндпоинта, методы
   которых приведены на рисунке: ![RESTful API Swagger](../docs/img/restful_api_swagger.png "RESTful API Swagger")
3. Приложение не в продуктивной среде. Реальных пользователей нет → неоткуда взять baseline → будем делать
   предположения.
4. Сервис обслуживает 4 типа клиентов:
    1. B2B — платящие клиенты. Взаимодействуют с Системой посредством API. Получают прогнозы погоды для дальнейшей
       обработки в бэкендах своих ИТ-систем.
    2. B2C — не платящие клиенты. Монетизация осуществляется через показ programmatic рекламы. Взаимодействуют с
       Системой через веб-браузер или мобильное приложение.
    3. Администраторы. Взаимодействуют с Системой через веб-браузер. Пример выполняемой операции: создание
       города в таблице городов. Для простоты, нагрузка от администраторов не учитывается.
    4. Поставщики данных. Взаимодействуют с Системой посредством API. Пример выполняемой операции:
       добавление прогноза погоды для какого-то города. Для простоты, нагрузка от поставщиков данных не учитывается.
5. Для простоты, часовые пояса, сезонность и распределение запросов внутри суток не учитываются.
6. В таблице ниже приведены предполагаемые профили нагрузки.


| № | Наименование профиля (модели нагрузки)                    | Тип клиента           | Платформа клиента | Вызывающий сервис                                          | Эндпоинт API            | Метод         | Описание                                                                                                                                                                                            |
|---|-----------------------------------------------------------|-----------------------|-------------------|------------------------------------------------------------|-------------------------|---------------|-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| 1 | Обработка вызовов B2B-клиентов                            | B2B                   | API               | Бэкенд B2B-клиента                                         | `/WeatherForecast`      | `GET`         | Метод возвращает список с прогнозами погоды для всех городов из справочника.                                                                                                                        |
| 2 | Обработка вызовов интерактивной карты погоды              | B2С                   | Web/Mobile        | Интерактивная карта прогноза погоды по нескольким городоам | `/Cities` → `/Forecast` | `GET`         | Метод возвращает список с прогнозами погоды для всех городов из справочника.<br/><br/> Значения прогноза погоды используются для отборажения в интерактивной карте (браузере/мобильном приложении). |
| 3 | Обработка вызовов прогнозов погоды для конкретных городов | B2С                   | Web/Mobile        | <br/>Прогноз погоды одного города                               | `/Forecast`             | `GET`         | Метод возвращает прогноз погоды для одного города. `cityId` хранится в настройках клиента.                                                                                                          |

## 2.2. Реализация профиля нагрузки системы
Профиль нагрузки реализован с помощью Python-фреймворка `locust`. Исходный код решения см. в директории
`/load_testing/locustfiles`:
1. `locust.conf` — конфигурационный файл.
2. `locustfile.py` — Python модуль с реализацией логики нагрузочного теста.

Генератор нагрузки размещался в облаке на ВМ балансировщика нагрузки, чтобы минимизировать влияние не относящихся к
тесту систем.

## 2.3. Нефункциональные требования по производительности к системе (SLO/SLA)

### 2.3.1. SLA — контракт с клиентами
**B2B:**
1. Latency — Время ответа сервиса не превышает 300 мс в 90% случаев.
2. Error Rate — Количество ошибок сервиса не превышает 0,5% от общего числа запросов.
3. Rate — 1 000 клиентов * 12 запросов в час / 3600 секунд в часе = 3,(3) RPS.

**B2С:**
1. Latency — Время ответа сервиса не превышает 300 мс в 90% случаев.
2. Error Rate — Количество ошибок сервиса не превышает 0,5% от общего числа запросов.
3. Rate — 1 000 000 клиентов * 1 запрос в час / 3600 секунд в часе = 277,(7) RPS.

### 2.3.2. SLO — внутренняя метрика, должна быть жестче SLA
**B2B:**
1. Latency — Время ответа сервиса не превышает 250 мс в 95% случаев.
2. Error Rate — Количество ошибок сервиса не превышает 0,1% от общего числа запросов.
3. Rate — 1 000 клиентов * 12 запросов в час / 3600 секунд в часе * 1,25 = 4,1(6) RPS.

**B2С:**
1. Latency — Время ответа сервиса не превышает 250 мс в 95% случаев.
2. Error Rate — Количество ошибок сервиса не превышает 0,1% от общего числа запросов.
3. Rate — 1 000 000 клиентов * 1 запрос в час / 3600 секунд в часе * 1,25 = 347,(2) RPS.

## 2.4. Максимальная производительность системы
Максимальная производительность системы — ~755 RPS.

## 2.5. Вывод
### 2.5.1. Где достигнута максимальная производительность
Проверка максимальной производительности системы осуществлялась с помощью Capacity test. Автоматический выход из теста
осуществлялся по превышению SLA Latency: 300мс @ p95.

![Capacity Test Result](../docs/img/capacity_test.png "Capacity Test Result")

### 2.5.2. Где узкое место в системе (для подтверждения привести графики).
Узких мест два: достижение максимума в 300 сессий и фиксация изменений (commit) в запросах `SELECT`.

1. При получении значимых RPS приложение пытается работать с БД `weather` через бутылочное горлышко — ограничение в
количестве сессий. Нужно либо увеличить количество сессий (быстрое решение, но в перспективе можно снова быстро
упереться в потолок), либо переписать слой работы с БД.
![The maximum number of sessions has been reached](../docs/img/db_sessions.png "The maximum number of sessions has been reached")


2. Не следует выполнять `commit` для запросов `SELECT` ([источник](
https://docs.sqlalchemy.org/en/20/orm/session_basics.html#opening-and-closing-a-session)
):
```text
The call to `Session.commit()` is optional, and is only needed if the work we’ve done with the Session includes new
data to be persisted to the database.

If we were only issuing SELECT calls and did not need to write any changes, then the call to Session.commit() would be unnecessary.
```
![For SELECT queries, commit is performed](../docs/img/db_transcations.png "For SELECT queries, commit is performed")

Примечание: Commits блокируют освобождение Sessions.

### 2.5.3. Что можно улучшить в дизайне Системы
Желательно на некоторое время кэшировать где-то ответы по недавно выполненным запросам и обеспечить идемпотентность
методов RESTful API.

Это нужно, чтобы каждый первый запрос не порождал запрос в бэкенд. Прогноз погоды ведь не устаревает за секунды.

Еще желательно использовать Rate Limiter и Circuit Breaker.

# 2. Ссылки на вспомогательные ресурсы
1. [Epoch & Unix Timestamp Conversion Tools](https://www.epochconverter.com/).
2. [RFC 2068 Hypertext Transfer Protocol -- HTTP/1.1](https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc2068).
3. [Mozilla HTTP response status codes](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTTP/Status).
4. [Mozilla HTTP request methods](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTTP/Methods).
